\chaptr{Automates finis}{1}

\section{Motivation}

\subsection{Modélisation d'un ordinateur simplifié}

On a formalisé la notion de langage, il nous reste à modéliser la notion de machine. On va adopter un modèle pour un type de machine très simplifié.

\tikzset{main node/.style={circle,fill=blue!20,draw,minimum size=1cm,inner sep=0pt},
}

Exemple de la machine à café : le café est à $30$c.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\node (1) {};
		\node[main node] (2) [below right = 1cm and 1cm of 1] {$0$c};
		\node[main node] (3) [right = 2cm of 2] {$10$c};
		\node[main node] (4) [below = 2cm of 2] {$20$c};
		\node[main node] (5) [below = 2cm of 3] {café};
		
		\path[->, draw]
		(1) edge node {} (2)
		(2) edge[out=235, in=175, loop, -{Latex[length=6mm]}] node[midway, left] {$0$c} (2)
		(2) edge node[above,midway] {$10$c} (3)
		(3) edge node[right,midway] {$20$c} (5)
		(4) edge node[below,midway] {$10$c} (5)
		(2) edge node[left,midway] {$20$c} (4)
		(3) edge node[above left,midway] {$10$c} (4);
	\end{tikzpicture}
	\caption[Exemple d'automate pour une machine à café]{Automate simplifié pour la machine à café. On peut ajouter un rendu de monnaie, etc...}
\end{figure}

\subsection{Théorème de Kleene}

Un des objectifs du chapitre est de nous introduire au théorème suivante.

\begin{theorem}[Théorème de Kleene]
	Les langages reconnaissables par automates finis sont exactement les langages réguliers.
\end{theorem}

\textbf{Remarque :} On peut formaliser la notion de langage calculable (décidable). Il faut des machines de Turing. 

\subsection{Recherche de motifs}

Les expressions régulières permettent de noter des motifs à rechercher.

\begin{center}
	Langages réguliers $\longleftrightarrow$ notations, formalismes, théories
	
	\medskip
	
	Automates $\longleftrightarrow$ machine, réalisation, pratique
\end{center}

Mais alors, comment trouver les motifs d'un langage d'un texte ?

On propose la méthode suivante :
\begin{enumerate}
	\item Spécifier le motif par une expression régulière.
	\item Traduire cette expression régulière en automate.
	\item Exécuter l'automate, simuler.
\end{enumerate}

\textbf{Remarque :} Il y a beaucoup d'applications : correction orthographique, compilation, recherche, etc...

\section{Automates finis déterministes}

\subsection{Formalisation}

\index{automate!fini déterministe}
\index{fonction!de transition}
\index{état}
\index{état!terminal}
\index{état!initial}
\begin{defi}
	Un automate fini déterministe est un quintuplet $A = (Q, \Sigma, q_0, T, \delta)$ avec : 
	
	\vspace*{0.2cm}
	
	\vphantom{a}
	\begin{minipage}{0.5\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item $Q$ un ensemble fini non vide. Les éléments de $Q$ sont appelés états.
			\item $\Sigma$ un alphabet.
			\item $q_0 \in Q$ un état appelé état initial.
		\end{itemize}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.5\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item $T \subseteq Q$ un ensemble d'états appelé états terminaux.
			\item $\delta : D_\delta \subseteq Q \times \Sigma \to Q$ une application partielle de $Q \times \Sigma$ dans $Q$, appelée fonction de transition.
		\end{itemize}
	\end{minipage}
	
	\medskip
	
	Si $q \in Q$ et $a \in \Sigma$, $\delta(q, a)$ est l'état d'arrivé en lisant la lettre $a$ depuis $q$.
\end{defi}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\node[main node] (1) {q};
		\node[main node] (2) [right = 2cm of 1] {q'};
		
		\path[->, draw] (1) edge node[above] {a} (2);
	\end{tikzpicture}
	\caption[Exemple d'automate trivial]{Exemple de la définition, $q' = \delta(q, a)$.}
\end{figure}

\begin{exemple}
	Pour la machine à café, on a $Q = \{\overline{0c}, \overline{10c}, \overline{20c}, \text{café}\}$, $\Sigma = \{10c, 20c\}$, $q_0 = \overline{0c}$, $T = \{\text{café}\}$ et on en déduit $\delta$ : 
\end{exemple}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\def\arraystretch{1.5}
	\begin{tabular}{|l|l|l|}
		\hline
		\diagbox{q}{a}  & 10c  & 20c  \\\hline
		$\overline{0c}$   & $\overline{10c}$  & $\overline{20c}$  \\\hline
		$\overline{10c}$  & $\overline{20c}$  & café \\\hline
		$\overline{20c}$  & café &      \\\hline
		café &      &     \\\hline
	\end{tabular}
	\caption[Tableau définissant la fonction de transition]{Définition de $\delta$.}
\end{figure}

\textbf{Vocabulaire :} AFD pour automate fini déterministe et DFA pour deterministe finite automaton.

\medskip

Pour la représentation graphique, on représente un automate par un graphe orienté, étiqueté, avec boucles $G = (Q, \{(q, a \delta(q, a)), (q, a) \in D_\delta\})$. Les états sont représentés par des cercles avec une flèche entrante pour l'état initial et une flèche sortante ou un double cercle pour un état terminal.

\newpage

\textbf{Remarque :} On préfèrera représenter le premier graphe par le second.
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{scope}
			\node[main node] (1) {$q_0$};
			\node[main node] (2) [right = 2cm of 1] {$q_1$};
			
			\path[->, draw]
			(1) edge[out=45, in=135] node[above] {a} (2)
			(1) edge[out=-45, in=-135] node[below] {b} (2);
		\end{scope}
		\begin{scope}[xshift=7cm]
			\node[main node] (1) {$q_0$};
			\node[main node] (2) [right = 2cm of 1] {$q_1$};
			
			\path[->, draw]
			(1) edge node[above] {a, b} (2);
		\end{scope}
	\end{tikzpicture}
\end{figure}

\index{blocage}
\begin{defi}
	Un blocage d'un automate $A = (Q, \Sigma, q_0, T, \delta)$ est un couple $(q, a) \in Q \times \Sigma \backslash D_\delta$, \cad une transition non définie par $\delta$.
\end{defi}

\index{fonction!de transition étendue}
\begin{defi}
	Soit $A = (Q, \Sigma, q_0, T, \delta)$ un AFD. On étend la fonction de transition $\delta : D_\delta \subseteq Q \times E \to Q$ en une fonction $\delta^* : D_{\delta^*} \subseteq Q \times \Sigma^* \to Q$ aux mots de la manière suivante :
	
	\begin{itemize}
		\item $\forall q \in Q, \delta^*(q, \epsilon) = q$
		\item $\forall q \in Q, \forall a \in \Sigma, \forall u \in \Sigma^*, \delta^*(q, au) = \delta^*(\delta(q, a), u)$ si $(q, a) \in D_\delta$ et $(\delta(q, a), u) \in D_{\delta^*}$, sinon blocage.
	\end{itemize}
\end{defi}

\remarklist{
	\item On peut aussi définir $\delta^*$ dans l'autre sens :
	\begin{itemize}
		\item $\forall q \in Q, \delta^*(q, \epsilon) = q$
		\item $\forall q \in Q, \forall a \in \Sigma, \forall u \in \Sigma^*, \delta^*(q, au) = \delta(\delta^*(q, u), a)$ si on a pas de blocages.
	\end{itemize}
	\item $\delta^*(q, u)$ est l'état sur lequel on arrive en lisant les lettre du mot $u$ dans l'ordre à partir de l'état $q$.
}

\begin{prop}
	Soit $A = (Q, \Sigma, q_0, T, \delta)$ un AFD et $u, v \in \Sigma^*$ et $q \in Q$. Alors $\delta^*(q, uv) = \delta^*(\delta^*(q, u), v)$.
\end{prop}

\begin{proof}
	Par induction sur $u$ (ou par récurrence sur $\abs{u}$). Preuve à faire pour jeudi.
\end{proof}

\begin{exemple}
	Pour la machine à café, $\delta^* = \{\overline{10}c, 10c10c\} = \overline{\text{café}}$. Dans l'exemple II.3 au dos du TD, $\delta^*(q_0, aabca) = q_4$.
\end{exemple}

\index{mot!reconnu}
\begin{defi}
	Soit $A = (Q, \Sigma, q_0, T, \delta)$ un AFD et $u \in \Sigma^*$ un mot. On dit que $u$ est reconnu par $A$ \ssi $(q_0, a) \in D_{\delta^*}$ et $\delta^*(q_0, u) \in T$.
\end{defi}

\index{langage!reconnu}
\begin{defi}
	Le langage reconnu par un automate est l'ensemble des mots reconnus. On le note $\mathcal{L}(A)$ si $A$ est l'automate.
\end{defi}

\begin{exemple}
	$\mathcal{L}(A_{II.3}) = \mathcal{L}((a^+b \mid b^+a)\Sigma^*)$.
\end{exemple}

\textbf{Remarque importante :} Il y a égalité et non-inclusion. Il faut les mots reconnus et seulement ceux là.

\index{langage!reconnaissable}
\begin{defi}
	Un langage $L \subseteq \Sigma^*$ est reconnaissable (par automate déterministe fini) s'il existe un automate $A = (Q, \Sigma, q_0, T, \delta)$ tel que $\mathcal{L}(A) = L$.
\end{defi}

\index{automate!équivalent}
\begin{defi}
	Deux automates sont équivalents s'ils reconnaissent le même langage.
\end{defi}

\begin{exemple}
	L'automate ci-dessous, $A_L$ reconnait $\mathcal{L}(A_L)$, l'ensemble des mots non vides sans deux lettres consécutives identiques.
\end{exemple}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\node[main node] (1) {$q_\epsilon$};
		\node[main node] (2) [above right = 0.5cm and 1.5cm of 1] {$q_a$};
		\node[main node] (3) [below right = 0.5cm and 1.5cm of 1] {$q_b$};
		\node (4) [right = 1cm of 2] {};
		\node (5) [right = 1cm of 3] {};
		
		\path[->, draw]
		(1) edge node[above left] {a} (2)
		(1) edge node[below left] {b} (3)
		(3) edge[out=45, in=-45] node[right] {a} (2)
		(2) edge[out=-135, in=135] node[left] {b} (3)
		(2) edge node {} (4)
		(3) edge node {} (5);
	\end{tikzpicture}
	\caption[Automate de $(a^+b \mid b^+a)\Sigma^*$]{Automate de l'exemple précédent.}
\end{figure}

\begin{exemple}
	Construire des automates reconnaissant les langages suivants : $\Sigma^*ab\Sigma^*$, $a(a^2 | b)^*b$, \\$\{u \in \Sigma^* \mid \abs{u}_a \equiv 1 \pmod 2\}$. La figure ci-dessous corrige la première question, les deux autres sont à chercher.
\end{exemple}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{scope}
			\node (0) {};
			\node[main node] (1) [right = 1cm of 0] {};
			\node[main node] (2) [right = 1cm of 1] {};
			\node[main node] (3) [right = 1cm of 2] {};
			\node (4) [right = 1cm of 3] {};
			
			\path[->, draw]
			(1) edge node[above] {a} (2)
			(2) edge node[above] {b} (3)
			(1) edge[out=-70, in=-110, loop, -{Latex[length=6mm]}] node[midway, below] {b} (1)
			(2) edge[out=-70, in=-110, loop, -{Latex[length=6mm]}] node[midway, below] {a} (2)
			(3) edge[out=-70, in=-110, loop, -{Latex[length=6mm]}] node[midway, below] {$\Sigma$} (3)
			(0) edge node {} (1)
			(3) edge node {} (4);	
		\end{scope}
		\begin{scope}[xshift=8cm]
			\node (0) {};
			\node[main node] (1) [right = 1cm of 0] {};
			\node[main node] (2) [right = 1cm of 1] {};
			\node[main node] (3) [right = 1cm of 2] {};
			\node (4) [right = 1cm of 3] {};
			
			\path[->, draw] 
			(0) edge node {} (1)
			(1) edge node[above] {a} (2)
			(2) edge node[above] {b} (3)
			(3) edge node {} (4)
			(2) edge[out=-120, in=-60] node[below] {a} (1)
			(3) edge[out=110, in=70, loop, -{Latex[length=6mm]}] node[above] {b} (3)
			(3) edge[out=-110, in=-90] node[below] {a} (1);
		\end{scope}
	\end{tikzpicture}
	\caption[Deux automates]{Correction pour la première et la deuxième question.}
\end{figure}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\node (0) {};
		\node[main node] (1) [right = 1cm of 0] {$\abs{u}_a \equiv 0$};
		\node[main node, double] (2) [right = 2cm of 1] {$\abs{u}_a \equiv 1$};
		\node (3) [right = 1cm of 2] {};
		
		\path[->, draw]
		(0) edge node {} (1)
		(2) edge[in=20, out=160] node[above] {a} (1)
		(1) edge[in=-160, out=-20] node[below] {a} (2)
		(1) edge[out=110, in=70, loop, -{Latex[length=6mm]}] node[above] {$\Sigma \backslash \{a\}$} (1)
		(2) edge[out=110, in=70, loop, -{Latex[length=6mm]}] node[above] {$\Sigma \backslash \{a\}$} (2);
	\end{tikzpicture}
	\caption[Un autre automate plus complexe]{Correction pour la troisième question, modulo 2.}
\end{figure}

\subsection{Automates particuliers}

\subsubsection{Automates complets}

\index{automate!complet}
\begin{defi}
	Un automate $A = (Q, \Sigma, q_0, T, \delta)$ est complet si'l n'a pas de blocages, \cad si $D_\delta = Q \times \Sigma$ en entier.
\end{defi}

\begin{prop}
	Un langage reconnaissable est reconnu par un automate fini déterministe complet.
\end{prop}

\textbf{Remarque :} On peut donc toujours supposer l'automate complet, sans perte de généralité.

\begin{proof}
	Il suffit de compléter l'automate avec un état puits (ou poubelle) absorbant. Soit $A = (Q, \Sigma, q_0, T, \delta)$ un AFD. On va construire un automate $(AFDC)$ $A'$ équivalent, \cad $\mathcal{L}(A')$. Soit $q_\bot \not\in Q$ un nouvel état appelé puits. On prolonge $\delta$ en $\eta$ sur $Q \cup \{q_\bot\}$ de la manière suivant :
	\begin{itemize}
		\item $\forall (q, a) \in D_\delta$, on pose $\eta(q, a) = \delta(q, a)$. 
		\item $\forall (q, a) \in Q \times \Sigma \backslash D_\delta$, on pose $\eta(q, a) = q_\bot$.
		\item $\forall a \in \Sigma$, on pose $\eta(q_\bot, a) = q_\bot$.
	\end{itemize}
	
	\begin{lem}
		Pour tout $q \in Q$, $u = u_1 \dots u_n \in \Sigma^*$ s'il existe $i \in \brak{1, n}$ tel que $\eta^*(q, u_1\dots u_i) = q_\bot$ alors $\eta^*(q, u) = q_\bot$.
	\end{lem}
	
	On pose $A' = (Q \cup \{q_\bot\}, \Sigma, q_0, T, \eta)$. On a $\mathcal{L}(A) = \mathcal{L}(A')$. Dès lors, $\mathcal{L}(A) \subseteq \mathcal{L}(A')$. Soit $u = u_1 \dots u_n \in \mathcal{L}(A)$. On a $\delta^*(q_0, u) \in T$. On montre par récurrence que pour tout $i \in \brak{1, n}$, on a $\delta^*(q_0, u_1\dots u_i) \in Q$ et  que $\delta^*(q_0, u_1\dots u_i) = \eta^*(q_0, u_1\dots u_i)$.
	
	\medskip
	
	Donc, $\eta^*(q_0, u) = \delta^*(q_0, u) \in T$ donc $u \in \mathcal{L}(A')$. Réciproquement, si $u \in \mathcal{L}(A')$. On a $\eta^*(q_0, u) \in T$. Montrons par récurrence que pour tout $i \in \brak{1, n}$. On a $\eta^*(q_0, u_1...u_i) \ne q_\bot$ et $\eta^*(q_0, u_1...u_i) = \delta^*(q_0, u_1...u_i)$. Donc, $\delta^*(q_0, u) \in T$ et $u \in \mathcal{L}(A)$.
	
	\medskip
	
	Dès lors, avec la récurrence et le lemme, si pour $i \in \brak{1, n}$, $\eta^*(q_0, u_1...u_i) = q_\bot$, alors $\eta^*(q_0, u) = q_\bot \not\in T$. C'est absurde.
\end{proof}

\remarklist{
	\item On a montré un peu plus fort : si $L$ est reconnu par un AFD à $n$ états, il est reconnu par un AFDC à $n+1$ états (au plus).
	\item On suppose le plus souvent les automates complets même si on ne le représente pas explicitement.
}

\subsubsection{Accessibilité et émondage}

\index{état!accessible}
\index{état!co-accessible}
\index{état!utile}
\index{automate!émondé}
\begin{defi}
	Soit $A = (Q, \Sigma, q_0, T, \delta)$ un AFD et $q \in Q$. On dit que :
	\begin{itemize}
		\item $q$ est accessible s'il existe $u \in \Sigma^*$ tel que $\delta^*(q_0, u) = q$.
		\item $q$ est co-accessible s'il existe $u \in \Sigma^*$ tel que $\delta^*(q, u) \in T$.
		\item $q$ est utile s'il est accessible et co-accessible.
		\item Un automate est émondé si tous ses états sont utiles.
	\end{itemize}
\end{defi}

\textbf{Remarque :} Un état est accessible si on peut s'y rendre à partir de l'état initial, co-accessible si à partir de celui-c on peut rejoindre un état terminal. Un état inutile ne sert à rien : on peut l'enlever sans changer le langage reconnu.

\begin{prop}
	Un langage non-vide reconnaissable est reconnu par un automate émondé.
\end{prop}

\begin{proof}
	Il suffit d'enlever les états inutiles.
\end{proof}

\remarklist{
	\item On ne peut pas toujours compléter un automate en conservant le caractère émondé. On s'autorise en général au plus un état non co-accessible.
	\item Comment déterminer les états accessibles ? On peut utiliser un parcours de graphe à partir de $q_0$.
	\item Comment déterminer les états co-accessibles ? On peut utiliser un parcours de graphe à partir de $T$ sur le graphe miroir.
	\item Émondé ne veut pas dire minimal pour le nombre d'états.
	\item On peut montre qu'il existe un unique automate complet déterministe minimal.
}

\subsection{Propriétés de clôtures}

\subsubsection{Clôture par complémentaire}

\begin{prop}
	Si $L$ est reconnaissable, alors $\overline{L} = \Sigma^* \backslash L$ l'est aussi.
\end{prop}

\begin{proof}
	Soit $L$ un langage reconnaissable. Il existe un AFDC $A = (Q, \Sigma, q_0, T, \delta)$ tel que $L = \mathcal{L}(A)$. On pose $\overline{A} = (Q, \Sigma, q_0 = \overline{q_0}, Q \backslash T = \overline{T}, \delta = \overline{\delta})$. Montrons que $\mathcal{L}(A) = \Sigma^* \backslash L$.
	
	\medskip
	
	$u \in \mathcal{L}(\overline{A}) \iff \overline{\delta}^*(\overline{q_0}, u) \in \overline{T} \iff \delta^*(q_0, u) \in Q \backslash T \iff \delta^*(q_0, u) \not\in T \iff u \not\in \mathcal{L}(A) \iff u \in \Sigma^* \backslash L$.
\end{proof}

Pour reconnaitre le complémentaire d'un langage reconnu par un automate, il suffit d'inverser les états terminaux et non terminaux d'un automate complet.

\subsubsection{Automate produit}

\index{automate!produit}
\begin{defi}
	Soit $A_1 = (Q_1, \Sigma, q_0^1, T_1, \delta_1)$ et $A_2 = (Q_2, \Sigma, q_0^2, T_2, \delta_2)$ deux AFDC (complets) sur un même alphabet.
	
	\medskip
	
	L'automate produit est l'automate $A_1 \times A_2 = (Q_1 \times Q_2, \Sigma, (q_0^1, q_0^2), T_{1 \times 2}, \delta_{1 \times 2})$. avec $\delta_{1 \times 2}$ définie par $\forall q_1, \forall a \in \Sigma, \delta_{1 \times 2} ((q_1, q_2), a) = (\delta_1(q_1, a), \delta_2(q_2, a))$
\end{defi}

Par exemple, pour les deux automates suivants, on a l'automate produit suivant :
\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\begin{scope}
			\node (0) {};
			\node[main node] (1) [right = 1cm of 0] {0};
			\node[main node] (2) [right = 1cm of 1] {1};
			\node[main node] (3) [right = 1cm of 2] {2};
			\node (4) [right = 1cm of 3] {};
			
			\path[->, draw]
			(0) edge node {} (1)
			(1) edge node[above] {b} (2)
			(2) edge node[above] {b} (3)
			(3) edge node {} (4)
			(3) edge[out=-150, in=-30] node[below] {b} (1)
			(1) edge[out=110, in=70, loop, -{Latex[length=6mm]}] node[above] {a} (1)
			(2) edge[out=110, in=70, loop, -{Latex[length=6mm]}] node[above] {a} (2)
			(3) edge[out=110, in=70, loop, -{Latex[length=6mm]}] node[above] {a} (3);
		\end{scope}
		
		\begin{scope}[xshift=10cm]
			\node (0) {};
			\node[main node] (1) [right = 1cm of 0] {A};
			\node[main node] (2) [right = 1cm of 1] {B};
			\node (3) [above right = 0.5cm and 0.5cm of 1] {};
			
			\path[->, draw]
			(0) edge node {} (1)
			(1) edge node {} (3)
			(1) edge node[above] {a} (2)
			(2) edge[out=-150,in=-30] node[below] {a} (1)
			(2) edge[out=20, in=-20, loop, -{Latex[length=6mm]}] node[right] {b} (2);
		\end{scope}
		
		\begin{scope}[xshift=4cm, yshift=-3cm]
			\node (0) {};
			\node[main node] (1) [right = 1cm of 0] {0A};
			\node[main node] (2) [right = 1cm of 1] {1A};
			\node[main node, double] (3) [right = 1cm of 2] {2A};
			\node[main node] (4) [below = 1cm of 1] {0B};
			\node[main node] (5) [below = 1cm of 2] {1B};
			\node[main node] (6) [below = 1cm of 3] {2B};
			
			\path[->, draw]
			(0) edge node {} (1)
			(1) edge node[above] {b} (2)
			(2) edge node[above] {b} (3)
			(1) edge[out=-70, in=70] node[right] {a} (4)
			(2) edge[out=-70, in=70] node[right] {a} (5)
			(3) edge[out=-70, in=70] node[right] {a} (6)
			(4) edge[out=110, in=-110] node[left] {a} (1)
			(5) edge[out=110, in=-110] node[left] {a} (2)
			(6) edge[out=110, in=-110] node[left] {a} (3)
			(4) edge node[below] {b} (5)
			(5) edge node[below] {b} (6)
			(3) edge[out=130,in=50] node[above] {b} (1)
			(6) edge[out=-130,in=-50] node[below] {b} (4);
		\end{scope}
	\end{tikzpicture}
	\caption{Automate produit}
\end{figure}

On simule donc les deux automates.

\begin{prop}
	Pour tout $q_1 \in Q_1, q_2 \in Q_2, u \in \Sigma^*$, $$\delta^*_{1 \times 2}((q_1, q_2), u) = (\delta^*_1(q_1, u), \delta^*_2(q_2, u))$$
	Intuitivement, $\delta_{1 \times 2}^*$ permet de lire de manière parallèle dans les deux automates
\end{prop}

\begin{proof}
	Par induction sur $u$. Si $u = \epsilon$, alors $\delta_{1 \times 2}^*((q_1, q_2), \epsilon) = (q_1, q_2) = (\delta_1^*(q_1), \delta_2^*(q_2))$.
	
	\medskip
	
	Si $u = av$ avec $a \in \Sigma, v \in \Sigma^*$, alors \begin{equation*}
		\begin{split}
			\delta_{1 \times 2}^*((q_1, q_2), av) &= \delta_{1 \times 2}^*(\delta_{1 \times 2}((q_1, q_2), a), v) \\ &= \delta_{1 \times 2}^*((\delta_1(q_1, a), \delta_2(q_2, a)), v) \\ &= (\delta_1^*(\delta_1(q_1, a), v), \delta_2^*(\delta_2(q_2, a), v)) \\ &= (\delta_1^*(q_1, av), \delta_2^*(q_2, av))
		\end{split}
	\end{equation*}
\end{proof}

\newpage

\begin{prop}
	Les langages reconnaissables sont clos par union et intersection finie.
\end{prop}

\begin{proof}
	Il suffit de le montrer pour l'union et l'intersection de deux automates. Soit $\mathcal{L}_1$ et $\mathcal{L}_2$ deux langages reconnaissables et $A_1$, $A_2$ deux AFDC qui les reconnaissent respectivement. On considère les automates produits $A_1 \times A_2$ avec $T_{1 \times 2} = T_1 \times T_2$. Intuitivement, on calcule en parallèles dans les deux automates et on valide si les deux automates valident. Montrons que $\mathcal{L}(A_{1 \times 2}) = \mathcal{A}_1 \cap \mathcal{A}_2$ Soit $u \in \Sigma^*$. 
	
	\begin{equation*}
		\begin{split}
			u \in \mathcal{L}(A_{1 \times 2}) &\iff \delta_{1 \times 2}^*((q_0^1, q_0^2), u) \in T_1 \times T_2 \\ &\iff (\delta_1^*(q_0^1, u), \delta_2^*(q_0^2, u)) \in T_1 \times T_2 \\ &\iff \delta_1^*(q_0^1, u) \in T_1 \text{ et } \delta_2^*(q_0^2, u) \in T_2 \\ &\iff u \in \mathcal{L}(A_1) \text{ et } u \in \mathcal{L}(A_2) \\ &\iff u \in \mathcal{L}(A_1) \cap \mathcal{L}(A_2)
		\end{split}
	\end{equation*}
	
	De même, pour reconnaitre la réunion avec $T_{1 \times 2} = T_1 \times Q \cup Q \times T_2$
\end{proof}

Il faut savoir refaire la preuve pour le DS ; c'est la preuve type d'un exercice théorique sur les automates.

\medskip

\textbf{Remarque :} On peut montrer que les langages reconnaissables sont clos par concaténation et étoile de Kleene.

\section{Automates finis non déterministes}

\subsection{Définitions}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\node (0) {};
		\node[main node] (1) [right = 1cm of 0] {0};
		\node[main node] (2) [right = 1cm of 1] {1};
		\node (3) [right = 1cm of 2] {};
		
		\path[->, draw]
		(0) edge node {} (1)
		(1) edge node[above] {a} (2)
		(2) edge node {} (3)
		(1) edge[out=110, in=70, loop, -{Latex[length=6mm]}] node[above] {$\Sigma$} (1)
		(2) edge[out=110, in=70, loop, -{Latex[length=6mm]}] node[above] {$\Sigma$} (2);
	\end{tikzpicture}
	\caption[Exemple d'automate non déterministe]{On a par exemple cet automate qui est non-déterministe}
\end{figure}

\index{automate!fini non déterministe}
\begin{defi}[Question 1 du prochain DS]
	Un automate fini non-déterministe est un quintuplet $A = (Q, \Sigma, I, T, \Delta)$ avec :
	\begin{minipage}{0.5\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item $Q$ un ensemble non vide d'états.
			\item $\Sigma$ un alphabet.
			\item $I \subseteq Q$ l'ensemble des états initiaux.
		\end{itemize}
	\end{minipage}
	\hfill
	\begin{minipage}{0.5\textwidth}
		\begin{itemize}
			\item $T \subseteq Q$ l'ensemble des états terminaux.
			\item $\Delta \subset Q \times \Sigma \times Q$ et la relation de transition
		\end{itemize}
	\end{minipage}
\end{defi}

\begin{exemple}
	On a $A_{ex} = (\{q_0, q_1\}, \{a, b\}, \{q_0\}, \{q_1\}, \{(q_0, a, q_0), (q_0, b, q_0), (q_0, a, q_1), (q_1, a, q_1), (q_1, b, q_1)\})$
\end{exemple}

\remarklist{
	\item Si $(q, a, q') \in \Delta$, on note $q \xrightarrow[]{a} q'$
	\item Non déterminisme signifie que plusieurs états initiaux sont possibles, et que plusieurs transitions à partir d'un état pour une même lettre sont possibles. 
	\item On peut voir un automate fini déterministe comme un cas particulier d'automate fini non déterministe si $\abs{I} = 1$ et $\forall (q, a) \in Q \times \Sigma$, $\forall q', q'' \in Q, (q, a, q') \in \Delta$ et $(q, a, q'') \in \Delta$ alors $q' = q''$.
	\item Non déterministe implique non nécessairement déterministe.
}

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\node[main node] (0) {};
		\node (1) [above right = 0.5cm and 1cm of 0] {};
 		\node (2) [below right = 0.5cm and 1cm of 0] {};
		
		\path[->, draw]
		(0) edge node[above left] {a} (1)
		(0) edge node[below left] {a} (2);
	\end{tikzpicture}
	\caption[Modèle simplifié d'automate non déterministe]{Non déterminisme}
\end{figure}

\index{chemin!dans un automate}
\begin{defi}
	Soit $\aut, (q, q') \in Q^2$. On appelle chemin menant de $q$ à $q'$ dans $A$ toute suite finie de transitions consécutives fini commençant par $q$ et terminant par $q'$ :
	$$(q_0, a_0, q_1), ..., (q_{n-1}, a_{n-1}, q_n)$$
	avec $q_0 = q$ et $q_n = q'$ et pour tout $i \in \brak{1, n}, (q_i, a_i, q_{i+1}) \in \Delta$. Sa longueur est $n$ et son étiquette est le mot $u = a_0a_1...a_{n-1}$
\end{defi}

\medskip

\remarklist{
	\item Pour $q \in Q$, le chemin vide mène de $q$ à $q$ d'étiquette $\epsilon$.
	\item Pour $q, q' \in Q^2$ et $u \in \Sigma^*$, on note $q \overset{u}{\leadsto} q'$ s'il existe au moins un chemin de $q$ à $q'$ d'étiquette $u$.
	\item $q \overset{\epsilon}{\leadsto} q'$ \ssi $q = q'$.
	\item si $p, q, r \in Q$ et $u, v \in \Sigma^*$, si $p \overset{u}{\leadsto} q$ et $q \overset{v}{\leadsto} r$, alors $p \overset{uv}{\leadsto} r$. Inversement, si $p \overset{uv}{\leadsto} q$, alors il existe $z \in Q$ tel que $p \overset{u}{\leadsto} z$ et $z \overset{v}{\leadsto} q$.
	\item Si $p,q \in Q$ et $u \in \Sigma^1$. Alors, $q \overset{u}{\leadsto} p$ \ssi $(q, u, p) \in \Delta$.
}

\begin{defi}
	Soit $u \in \Sigma^*$ et $\aut$ un automate fini non (nécessairement) déterministe (AFND). On dit que $u$ est reconnu par $A$ s'il existe $q \in I$, $q' \in T$ et un chemin $q \overset{u}{\leadsto} q'$ de $q$ à $q'$ d'étiquette $u$. On note encore $\mathcal{L}(A)$ le langage des mots reconnus par un AFND.
\end{defi}

\textbf{Remarque :} $\epsilon \in \mathcal{L}(A) \iff I \cap T \ne \emptyset$.

\medskip

Mais alors, comment déterminer algorithmiquement si un mot $u$ est reconnu ? On test tout (backtracking).

\begin{defi}
	On étend directement les définitions d'états accessibles et co-accessibles et d'automates émondés et standards aux automates non-déterministe.
\end{defi}

On dit qu'un automate est standard s'il est unitaire et s'il n'existe pas de transitions allant sur cet état initial.

\subsection{Fonction de transition étendue}

Plutôt que de définir un automate non-déterministe par une relation de transition $\Delta \subseteq Q \times \Sigma \times Q$, on peut utiliser une fonction de transition $\delta : Q \times \Sigma \to P(Q)$. Il n'y a alors pas de blocages mais $\delta(q, a)$ peut être $\emptyset$.

\medskip

\textbf{Remarque :} Un AFND est un AFD si \begin{itemize}
	\item $\abs{I} = 1$
	\item pour tout $(q, a) \in Q \times \Sigma$, $\abs{\delta(q, a)} \leq 1$. C'est une égalité pour un AFDC.
\end{itemize}

\medskip

\index{fonction!de transition pour un AFND}
\begin{defi}
	On peut étendre la fonction de transition $\delta$ en une fonction $\hat{\delta}$ sur les parties de $Q$, \cad $\hat{\delta} : P(Q) \times \Sigma \to P(Q)$ avec pour tout $X \subseteq Q$, pour tout $a \in X$, $\hat{\delta}(X, a) = \bigcup_{q \in X} \delta(q, a)$.
	
	\medskip
	
	Intuitivement, $\hat{\delta}(X, a)$ est l'ensemble des états dans lesquels on peut arriver en lisant la lettre $a$ à partir d'un état de $X$.
\end{defi}

\index{fonction!de transition étendue pour un AFND}
\begin{defi}
	On étend $\hat{\delta} : P(Q) \times \Sigma \to P(Q)$ en une fonction $\hat{\delta}^* : P(Q) \times \Sigma^* \to P(Q)$ par, pour tout $X \subseteq Q$, pour tout $a \in \Sigma$, pour tout $u \in \Sigma^*$, $\hat{\delta}^*(X, \epsilon) = X$ et $\hat{\delta}^*(X, au) = \hat{\delta}^*(\hat\delta(X, a), u)$
	
	\medskip
	
	Intuitivement, $\hat\delta^*(X, u)$ est l'ensemble des états où on se trouve en lisant $u$ à partir d'un état de $X$.
\end{defi}

\begin{figure}[!h]
	\begin{tikzpicture}
		\begin{tikzpicture}
			\begin{scope}[yshift=3.6cm]
				\draw (-2.5,4) rectangle (-0.5,-0.5);
				\draw (1,5) rectangle (3,-1.5);
				\draw (4.5,6) rectangle (6.5,-0.5);
				\draw (8,6) rectangle (10,1);
				
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v12) at (2,-2) {};
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v11) at (2,-3) {};
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] (v11) at (2,-3.5) {$\hat{\delta}^*(X, a) = \hat\delta(X, a)$};			
				\draw [-latex] (v11) edge (v12);
				
				\node[main node] (v1) at (-1.5,3) {};
				\node[main node] (v4) at (-1.5,1) {};
				\node[main node] (v2) at (2,4) {};
				\node[main node] (v3) at (2,2) {};
				\node[main node] (v5) at (2,-0.5) {};
				\node[main node] (v6) at (5.5,0.5) {};
				\node[main node] (v7) at (5.5,3) {};
				\node[main node] (v8) at (5.5,5) {};
				\node[main node] (v9) at (9,4.5) {};
				\node[main node] (v10) at (9,2.5) {};
				\draw[-latex] (v1) edge node[above] {a} (v2);
				\draw[-latex] (v1) edge node[above] {a} (v3);
				\draw[-latex] (v4) edge node[above] {a} (v3);
				\draw[-latex] (v4) edge node[above] {a} (v5);
				\draw[-latex] (v5) edge node[above] {b} (v6);
				\draw[-latex] (v3) edge node[above] {b} (v6);
				\draw[-latex] (v2) edge node[above] {b} (v7);
				\draw[-latex] (v2) edge node[above] {b} (v8);
				\draw[-latex] (v8) edge node[above] {c} (v9);
				\draw[-latex] (v8) edge node[above] {c} (v10);
				\draw[-latex] (v7) edge node[above] {c} (v10);
				\draw[-latex] (v6) edge node[above] {c} (v10);
				
				\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (-1.5,4.5) {$X$};
			\end{scope}
		\end{tikzpicture}
	\end{tikzpicture}
	\caption[Représentation graphe d'une fonction de transition pour un AFND]{Pour un AFND, représentation graphique (littéralement) de la fonction $\hat\delta^*$}
\end{figure}

\begin{prop}
	Un mot $u \in \Sigma^*$ est reconnu par un AFND \ssi $\hat\delta^*(I, u) \cap T \ne \emptyset$.
\end{prop}

\remarklist{
	\item $\hat\delta^*(I, u)$ désigne les états où on peut se trouver en lisant $u$ à partir d'un état initial.
	\item En pratique, il suffit donc de calculer $\hat\delta^*$ pour savoir si un mot est reconnu.
	\item On a une complexité en $O(\abs{Q}\abs{u})$ avec une représentation d'ensemble en $O(1)$ et des voisins pour $\delta$. On maintient en tout temps une variable correspondant à l'ensemble des états en cours.
}

\subsection{Déterminisation}

Les automates non-déterministes sont à priori plus expressifs. Mais est-ce vraiment le cas ? Existe-t-il des langages reconnus par un automate fini non-déterministe mais aucun déterministe ? La réponse est non.

\index{déterminisation}
\begin{defi}
	Soit $\aut$ un AFND. Déterminiser $A$, c'est trouver explicitement un AFD $A' = (Q', \Sigma, q_0', T', \delta')$ tel que $\mathcal{L}(A) = \mathcal{L}(A')$.
\end{defi}

Il est toujours possible d'effectuer cette opération. On crée un automate dont les états sont parties de $Q$ (qui correspondent intuitivement aux états où on peut se trouver) et on simule toutes les exécutions possibles.

\index{automate!des parties}
\begin{defi}
	Soit $\aut$ un AFND. L'automate des parties de $A$ est l'automate déterministe complet $\hat{A} = (\hat{Q}, \Sigma, \hat{q_0}, \hat{T}, \hat\delta)$ avec $\hat{Q} = P(Q)$, $\hat{q_0} = I \in P(Q)$, $\hat{T} = \{X \subseteq Q \mid X \cap T \ne \emptyset\}$, $\hat{\delta} : \hat{Q} \times \Sigma \to \hat{Q}$ définie précédemment.
\end{defi}

\begin{figure}[!h]
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\begin{tikzpicture}
			\begin{scope}
				\node (0) {};
				\node[main node] (1) [right = 1cm of 0] {0};
				\node[main node] (2) [right = 1cm of 1] {1};
				\node[main node] (3) [right = 1cm of 2] {2};
				\node[main node] (4) [right = 1cm of 3] {3};
				\node (5) [right = 1cm of 4] {};
				
				\path[->, draw]
				(0) edge node {} (1)
				(1) edge node[above] {a} (2)
				(2) edge node[above] {b} (3)
				(3) edge node[above] {a} (4)
				(4) edge node {} (5)
				(1) edge[out=110, in=70, loop, -{Latex[length=6mm]}] node[above] {a,b} (1)
				(2) edge[out=110, in=70, loop, -{Latex[length=6mm]}] node[above] {a,b} (2)
				(3) edge[out=110, in=70, loop, -{Latex[length=6mm]}] node[above] {a,b} (3)
				(4) edge[out=110, in=70, loop, -{Latex[length=6mm]}] node[above] {a,b} (4);
			\end{scope}
			
			\begin{scope}[yshift=-3cm]
				\node (0) {};
				\node[main node] (1) [right = 1cm of 0] {0};
				\node[main node] (2) [right = 1cm of 1] {1};
				\node[main node] (3) [right = 1cm of 2] {2};
				\node[main node] (4) [right = 1cm of 3] {3};
				\node (5) [right = 1cm of 4] {};
				
				\path[->, draw]
				(0) edge node {} (1)
				(1) edge node[above] {a} (2)
				(2) edge node[above] {b} (3)
				(3) edge node[above] {a} (4)
				(4) edge node {} (5)
				(1) edge[out=110, in=70, loop, -{Latex[length=6mm]}] node[above] {b} (1)
				(2) edge[out=110, in=70, loop, -{Latex[length=6mm]}] node[above] {a} (2)
				(3) edge[out=110, in=70, loop, -{Latex[length=6mm]}] node[above] {b} (3)
				(4) edge[out=110, in=70, loop, -{Latex[length=6mm]}] node[above] {a,b} (4);
			\end{scope}
		\end{tikzpicture}
		\caption{Exemple de déterminisation ; on peut représenter les états $\emptyset, \widehat{q_{12}}$, etc... par des noeuds isolés bouclant sur eux mêmes avec $a, b$}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}{.5\textwidth}
		\centering
		\def\arraystretch{1.5}
		\begin{tabular}{|l|l|l|}
			\hline
			\diagbox{$\hat{Q}$}{$\Sigma$}  & $a$  & $b$  \\\hline
			$\hat{q_0} = I = \{0\}$   & $\{0, 1\}$  & $\{0\}$  \\\hline
			$\hat{q_1} = \{0,1\}$  & $\{0, 1\}$  & $\{0, 1, 2\}$ \\\hline
			$\hat{q_2} = \{0, 1, 2\}$  & $\{0, 1, 2, 3\}$ & $\{0, 1, 2\}$   \\\hline
			$\hat{q_3} = \{0, 1, 2, 3\}$ & $\{0, 1, 2, 3\}$ & $\{0, 1, 2, 3\}$ \\\hline
			$\dots$ & $\dots$ & $\dots$ \\\hline
			$\emptyset$ & $\emptyset$ & $\emptyset$ \\\hline
			$\hat{q_{12}} = \{2, 3\}$ & $\{2, 3\} $ & $\{2, 3\}$ \\\hline
		\end{tabular}
		\caption{Construction de l'AFD}
	\end{subfigure}
	\caption{Exemple de détermination d'un AFND}
\end{figure}

On a donc l'algorithme suivante : Pour construire l'automate des parties, on cherche $\hat{\delta}$ sous la forme d'un tableau. On part de $\hat{q_0} = I$ et on construit les images par $\hat{\delta}$ des états de $\hat{Q}$ que l'on trouve. On construit ainsi les états accessibles de l'automate des parties.

\textbf{Remarque :} Il s'agit bien d'un automate fini déterministe complet.

\begin{prop}
	Soit $\aut$ un AFND. Il existe un AFDC qui reconnait le langage.
\end{prop}

\begin{proof}
	On construit $\hat{A} = (\hat{Q}, \Sigma, \hat{q_0}, \hat{T}, \hat{\delta})$ l'automate des parties. On a pour $u \in \Sigma^*$, $$u \in \mathcal{L}(A) \iff \hat{\delta(I, u)} \cap T \ne \emptyset \iff \hat{\delta}(\hat{q_0}, u) \in \hat{T} \iff u \in \mathcal{L}(\hat{A})$$.
\end{proof}

\textbf{Remarque :} L'automate ainsi construit possède $2^n$ états (au pire). On ne peut pas faire mieux (cf TD).

\newpage

\subsection{$\epsilon$-transition}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\begin{tikzpicture}
		\node (0) {};
		\node[main node] (1) [right = 1cm of 0] {$q_0$};
		\node[main node] (2) [above right = 0.5cm and 1cm of 1] {$q_1$};
		\node[main node] (3) [right = 1cm of 2] {$q_2$};
		\node[main node] (4) [right = 1cm of 3] {$q_3$};
		\node[main node, double] (5) [right = 1cm of 4] {$q_4$};
		\node[main node] (6) [below right = 0.5cm and 1cm of 1] {$q_5$};
		\node[main node] (7) [right = 1cm of 6] {$q_6$};
		\node[main node] (8) [right = 1cm of 7] {$q_7$};
		\node[main node, double] (9) [right = 1cm of 8] {$q_8$};
		
		\path[->, draw]
		(0) edge node {} (1)
		(1) edge[out=20, in=-20, loop, -{Latex[length=6mm]}] node[right] {a, b, c} (1)
		(1) edge node[above left] {$\epsilon$} (2)
		(2) edge node[above] {$b$} (3)
		(3) edge node[above] {$b$} (4)
		(4) edge node[above] {$a$} (5)
		(5) edge[out=20, in=-20, loop, -{Latex[length=6mm]}] node[right] {a, b, c} (5)
		(1) edge node[below left] {$\epsilon$} (6)
		(6) edge node[above] {$c$} (7)
		(7) edge node[above] {$a$} (8)
		(8) edge node[above] {$b$} (9)
		(9) edge[out=20, in=-20, loop, -{Latex[length=6mm]}] node[right] {a, b, c} (9);
	\end{tikzpicture}
	\caption{Un automate sur $\Sigma = \{a, b, c\}$ reconnaissant $\Sigma^*(bba\mid cab)\Sigma^*$}
\end{figure}

\index{transition spontanée ($\epsilon$)}
\begin{defi}
	Un automate fini (non déterministe) avec $\epsilon$-transitions (ou transitions spontanées) est un quintuplet $\auta$, définie comme un AFND, mais où $\Delta \subset Q \times (\Sigma \cup \{\epsilon\}) \times Q$ est la relation de transition.
\end{defi}

\remarklist{
	\item La seule différence avec un automate fini non-déterministe basique est que l'on peut avoir des transitions $q \xrightarrow[]{\epsilon} q'$. Une telle transition, appelée $\epsilon$-transition, permet de passer de l'état $q$ à $q'$ sans consommer de lettre du mot d'entrée.
	\item On parlera d'$\epsilon$-NFA, ou $\epsilon$-AFND pour un automate fini non déterministe avec $\epsilon$-transitions.
}

\index{fermeture-$\epsilon$}
\begin{defi}
	Soit $\auta$ un $\epsilon$-AFND. Pour un état $q \in Q$, l'$\epsilon$-fermeture $E(q)$ de $q$ est la partie de $Q$ définie inductivement par :
	\begin{itemize}
		\item $q \in E(q)$
		\item si $q' \in E(q)$ et $q' \xrightarrow[]{\epsilon} q''$, alors $q'' \in E(q)$
	\end{itemize}
	On étend cette notion aux parties de $Q$ en posant $E(X) = \bigcup_{q \in X} E(q)$ si $X \subseteq Q$.
\end{defi}

\remarklist{
	\item Comme toujours pour une définition d'ensemble inductif, $E(q)$ est le plus petit ensemble contenant $q$ et clos par $\epsilon$-transition.
	\item Autrement dit, $E(q)$ est l'ensemble des états que l'on peut atteindre à partir de $q$ en suivant un certain nombre (éventuellement nul) d'$\epsilon$-transitions. 
	\item Une autre manière de dire la même chose est que $q' \in E(q)$ si et seulement si $q'$ est accessible depuis $q$ dans le graphe orienté obtenu en ne conservant que les $\epsilon$-transitions de $A$. 
	\item On a donc $E(E(X)) = E(X)$ pour toute partie de $X$.
	\item L'$\epsilon$-fermeture est un cas particulier de la notion générale de fermeture réflexive transitive. 
}

Pour définir le langage reconnu par un $\epsilon$-AFND, il faut définir l'ensemble des états que l'on peut atteindre à partir d'un état donné en suivant des transitions dont la concaténation des étiquettes donne un certain mot. L'idée est que, lorsque l'on concatène les étiquettes des transitions, les $\epsilon$-transitions sont complètement ignorées. Par exemple, un chemin $q_0 \xrightarrow[]{\epsilon} q_1 \xrightarrow[]{\epsilon} q_2 \xrightarrow[]{a} q_3 \xrightarrow[]{\epsilon} q_4 \xrightarrow[]{b} q_5 \xrightarrow[]{a} q_6 \xrightarrow[]{\epsilon} q_7$ est un chemin étiqueté par $aba$ de $q_0$ à $q_7$.

\begin{defi}
	Un mot $u \in \Sigma^*$ est reconnu par un $\epsilon$-AFND s'il existe un chemin d'un état initial à un état final d'étiquette $u$. L'étiquette d'un chemin étant la concaténation des lettres vues comme mots de taille $1$ et des $\epsilon$ vus comme mots vides.
\end{defi}

\index{fonction!de transition étendue pour un $\epsilon$-AFND}
\begin{defi}
	Pour un $\epsilon$-AFND, $\auta$, on définit la fonction de transition étendue $\delta^*$ par
	\begin{itemize}
		\item $\delta^*(q, \epsilon) = E(q)$
		\item pour $w \in \Sigma^*$ et $a \in \Sigma$, $\delta^*(q, wa) = \bigcup_{q' \in \delta^*(q, w)} E(\delta(q', a))$
	\end{itemize}
\end{defi}

\remarklist{
	\item $E(\delta^*(q, u)) = \delta^*(q, u)$ pour $q \in Q$ et $u \in \Sigma^*$. 
	\item On peut étendre les définitions de $\delta$ et $\delta^*$ aux ensembles $X \subset Q$.
}

\begin{defi}
	Pour $X \subseteq Q$, $a \in \Sigma \cup \{\epsilon\}$, $\hat{\delta}(X, a) = \cup_{q \in X} \delta(q, a)$ et $\hat{\delta}^*(X, u) = \bigcup_{q \in X} \delta^*(q, u)$
\end{defi}

\begin{prop}
	On a alors, pour $X \subseteq Q$, $w \in \Sigma^*$, $a \in \Sigma$, $\hat{\delta}^*(X, \epsilon) = E(X)$ et $\hat{\delta}^*(X, wa) = E(\hat{\delta}(\hat{\delta}^*(X, w), a))$
\end{prop}

\begin{defi}
	Un mot $u \in \Sigma^*$ est reconnu par un $\epsilon$-AFND $\auta$ si et seulement si $\delta^*(I, u) \cap F \ne \emptyset$. Comme pour les autres types d'automates finis, on note $\mathcal{L}(A)$ le langage reconnu par $A$.
\end{defi}

\textbf{Remarque :} A partir d'un $\epsilon$-AFND, on peut construire un automate fini avec $\epsilon$-transition équivalent $A'$ n'ayant qu'un seul état initial. Il suffit de rajouter un nouvel état $q_I$ (qui sera l'unique état initial) de $A'$ et des $\epsilon$-transitions de $q_I$ vers chacun des états initiaux de l'automate $A$ dont on est parti.

\begin{theorem}
	Tout $\epsilon$-AFND est équivalent à un AFND (sans $\epsilon$-transition) possédant le même nombre d'états.
\end{theorem}

\begin{proof}
	Soit $\auta$ un $\epsilon$-AFND. On peut alors définir $A' = (Q, \Sigma, I', T, \eta)$ comme suit :
	\begin{itemize}
		\item $I' = E(I)$.
		\item $\eta(q, a) = E(\delta(q, a))$.
	\end{itemize}
	
	On montre alors par récurrence sur $\abs{u}$ que $\hat{\delta}^*(I, u) = \hat{\eta}^*(I', u)$. En effet :
	\begin{itemize}
		\item Si $u = \epsilon$, $\hat{\eta}^*(I', \epsilon) = I' = E(I) = \hat{\delta}(I, \epsilon)$.
		\item Si $u = wa$, avec $a \in \Sigma$, alors $\hat{\eta}^*(I', wa) = \hat{\eta}(\hat{\eta}^*(I', w), a) = \hat{\eta}(\hat{\delta}^*(I, w), a) = E(\hat{\delta}(\hat{\delta}^*(I, w), a)) = \hat{\delta}^*(I, wa)$.
	\end{itemize}
	Pour tout mot $u$, on a donc $u \in \mathcal{L}(A) \iff \hat{\delta}^*(I, u) \cap F \ne \emptyset \iff \hat{\eta}^*(I', u) \cap F \ne \emptyset \iff u \in \mathcal{L}(A')$. 
\end{proof}

\remarklist{
	\item Les langages reconnaissables par un $\epsilon$-AFND sont donc exactement les mêmes que ceux reconnaissables par un AFD : il suffit d'éliminer les $\epsilon$-transitions puis d'utiliser la procédure de déterminisation.
	\item Il est tout à fait possible de réaliser ces deux étapes en même temps (passer directement d'un $\epsilon$-AFND à un AFD) : écrire un tel algorithme est un bon exercice.
}

\subsection{Automate de Thompson}

\index{automate!de Thompson}
\begin{theorem}
	Pour tout expression régulière $e$, il existe un $\epsilon$-AFND $T(e)$ tel que :
	\begin{itemize}
		\item $\mathcal{L}(T(e)) = \mathcal{L}(e)$.
		\item $T(e)$ a exactement un état initial et aucune transition n'arrive dans cet état initial.
		\item $T(e)$ a exactement un état acceptant et aucune transition ne part de cet état acceptant.
	\end{itemize}
\end{theorem}

\begin{proof}
	Par induction structurelle sur $e$ :
	\begin{figure}[!h]
		\centering
		\begin{tikzpicture}
			\begin{scope}
				\node (0) {};
				\node[main node] (1) [right = 1cm of 0] {};
				\node[main node, double] (2) [right = 2cm of 1] {};
				\path[->, draw]
				(0) edge node {} (1);
			\end{scope}
			
			\begin{scope}[yshift=-2cm]
				\node (0) {};
				\node[main node] (1) [right = 1cm of 0] {};
				\node[main node, double] (2) [right = 2cm of 1] {};
				\path[->, draw]
				(0) edge node {} (1)
				(1) edge node[above] {$\epsilon$} (2);
			\end{scope}
			
			\begin{scope}[yshift=-4cm]
				\node (0) {};
				\node[main node] (1) [right = 1cm of 0] {};
				\node[main node, double] (2) [right = 2cm of 1] {};
				\path[->, draw]
				(0) edge node {} (1)
				(1) edge node[above] {$a$} (2);
			\end{scope}
			
			\begin{scope}[yshift=-6cm, xshift=2cm]
				\node (0) {};
				\node[main node] (1) [right = 1cm of 0] {};
				\node[main node, double] (2) [right = 1cm of 1] {};

				\node[main node] (3) [right = 1.5cm of 2] {};
				\node[main node, double] (4) [right = 1cm of 3] {};
				
				\path[->, draw]
				(0) edge node {} (1)
				(2) edge node[above] {$\epsilon$} (3);
				
				\draw[dashed] (0, 1) rectangle (4.5, -1);
				\draw[dashed] (5.2, 1) rectangle (9, -1);
				
				\node (v1) [below right = 1cm and 0.3cm of 1]{$T(f)$};
				\node (v1) [below right = 1cm and 0.3cm of 3]{$T(g)$};
			\end{scope}
			
			\begin{scope}[xshift=6cm, yshift=-2cm]
				\node (0) {};
				\node[main node] (1) [right = 1cm of 0] {};
				\node[main node] (2) [above right = 1cm and 1cm of 1] {};
				\node[main node] (3) [right = 1cm of 2] {};
				\node[main node] (4) [below right = 1cm and 1cm of 1] {};
				\node[main node] (5) [right = 1cm of 4] {};
				\node[main node, double] (6) [below right = 1cm and 1cm of 3] {};
				
				\path[->, draw]
				(0) edge node {} (1)
				(1) edge node[above left] {$\epsilon$} (2)
				(1) edge node[below left] {$\epsilon$} (4)
				(3) edge node[above right] {$\epsilon$} (6)
				(5) edge node[below right] {$\epsilon$} (6);
				
				\draw[dashed] (2.5, 2.5) rectangle (6.2, 0.8);
				\draw[dashed] (2.5, -2.5) rectangle (6.2, -0.8);
				
				\node (v1) [right = 0cm of 2] {$T(f)$};
				\node (v2) [right = 0cm of 4] {$T(g)$};
			\end{scope}
			
			\begin{scope}[yshift=-11cm, xshift=2cm]
				\node (0) {};
				\node[main node] (1) [right = 1cm of 0] {};
				\node[main node] (2) [above right = 1cm and 1cm of 1] {};
				\node[main node] (3) [right = 1cm of 2] {};
				\node[main node, double] (6) [below right = 1cm and 1cm of 3] {};
				
				\path[->, draw]
				(0) edge node {} (1)
				(1) edge node[above left] {$\epsilon$} (2)
				(3) edge node[above right] {$\epsilon$} (6)
				(1) edge node[above] {$\epsilon$} (6)
				(3) edge[out=130, in=50] node[above] {$\epsilon$} (2);
				
				\draw[dashed] (2.5, 2.5) rectangle (6.2, 0.8);
				
				\node (v1) [right = 0cm of 2] {$T(f)$};
			\end{scope}
		\end{tikzpicture}
		\caption[Preuve des automates de Thompson]{On reconnait facilement $T(\emptyset)$, $T(\epsilon)$, $T(a)$ pour $a \in \Sigma$, $T(f\mid g)$, $T(fg)$ et $T(f^*)$.}
	\end{figure}
	
	Le seul point qui n'est pas totalement évident est que l'automate $T(f^*)$ reconnait bien $\mathcal{L}(f^*)$ (en supposant que $T(f)$ reconnait $f$). On se convainc facilement que la partie supérieure reconnait $\mathcal{L}(f^+)$, auquel on ajoute $\epsilon$ grâce à la partie inférieure de l'automate (ce n'est utile que si $\epsilon \not\in \mathcal{L}(f)$).
\end{proof}

Nous avons vu qu'un langage reconnaissable par un $\epsilon$-AFND l'est également par un AFND (en éliminant les $\epsilon$-transitions) et par un AFD (en déterminisant l'AFND obtenu à l'étape précédente). On parlera donc simplement de langage "reconnaissable" et l'existence de l'automate de Thompson permet d'obtenir le théorème suivant :

\index{{\scshape Théorème}!de Kleene (direct)}
\begin{theorem}[Kleene, sens direct]
	Toute langage rationnel est reconnaissable.
\end{theorem}

\subsection{Sens indirect du théorème de Kleene}

Il y a plusieurs façons classiques de prouver que les langages reconnaissables sont rationnels, et ces méthodes fournissent des algorithmes pour obtenir une expression régulière décrivant le langage d'un automate $A$ donné. On notera toutefois que :
\begin{itemize}
	\item il est beaucoup plus rarement utile de passer d'un automate à une expression que de faire l'inverse.
	\item les expressions obtenues sont en général extrêmement lourdes, mêmes quand le langage peut être décrit par une expression simple.
\end{itemize}

\subsubsection{McNaughton et Yamada}

\index{{\scshape Algorithme}!de McNaughton et Yamada}
La première méthode que nous allons présenter est la plus simple à programmer, mais est assez pénible à utiliser "à la main". Elle est aussi parfois appelée algorithme de Kleene, mais il faut surtout la voir comme une variation sur l'algorithme de Floyd-Warshall pour le calcul de distances dans un graphe pondéré.

\medskip

On considère un automate $A$ possédant $n$ états numérotés de $0$ à $n-1$, qui peut à priori être non-déterministe et posséder des $\epsilon$-transitions (cela ne change rien). On définit pour $i, j, k \in \{0, ..., n-1\}$ le langage $L_{i, j}^{(k)}$ des étiquettes des chemins de l'état $i$ à l'état $j$ dont tous les sommets intermédiaires sont strictement inférieurs à $k$. L'idée de l'algorithme est de calculer une suite de matrices $(R^{(k)})_{0 \leq k \leq n}$ d'expressions régulières vérifiant $\mathcal{L}(R^{(k)}_{i, j}) = L_{i, j}^{(k)}$.

\medskip

\textbf{Initialisation :} $L_{i, j}^{(0)}$ est l'ensemble des étiquettes des chemins reliant $i$ à $j$ sans état intermédiaire, c'est-à-dire en utilisant une unique transition, ou éventuellement aucune transition si $i = j$. Notons $\alpha(i, j) = \{a \in \Sigma \mid q_j \in \delta(q_i, a)\}$ l'ensemble des lettres étiquetant une transition de $i$ vers $j$. On peut alors prendre :
$$ R_{i, i}^{(0)} = \begin{cases}
	\epsilon \text{ si } \alpha(i, i) = \emptyset \\
	\epsilon \mid a_1 \mid ... \mid a_p \text{ si } \alpha(i, i) = \{a_1, ..., a_p\}
\end{cases} $$
$$  R_{i, j}^{(0)} = \begin{cases}
	\emptyset \text{ si } \alpha(i, j) = \emptyset \\
	a_1 \mid ... \mid a_p \text{ si } \alpha(i, j) = \{a_1, ..., a_p\}
\end{cases} $$

\textbf{Cas inductif :} On suppose $R^{(l)}$ construit pour $0 \leq l \leq k$. Il y a deux types de chemins de $q_i$ à $q_j$ dont les états intermédiaires sont tous dans $\{0, ..., k\}$.
\begin{itemize}
	\item Ceux dont les états intermédiaires sont dans $\{0, ..., k-1\}$ : leurs étiquettes sont décrites par $R_{i, j}^{(k)}$ par hypothèses de récurrence.
	\item Ceux passant $p$ fois par l'état $k$ ($p \geq 1$) qui sont de la forme :
	$$q_i \xrightarrow{u} q_k \xrightarrow{v_1} ... \xrightarrow{v_{p-1}} q_k \xrightarrow{w} q_j$$
	On a isolé ici tous les passages par l'état $q_k$ dont $u \in L_{i, k}^{(k)}, w \in L_{k, j}^{(k)}$ et chacun des $v_i$ est dans $L_{k, k}^{(k)}$. Les étiquettes de ces chemins sont exactement décrites par l'expression $R_{i, k}^{(k)} (R_{k,k}^{(k)})^* R_{k, j}^{(k)}$, et l'on peut donc poser $$R_{i, j}^{(k+1)} = R_{i, j}^{(k)} \mid R_{i, k}^{(k)} (R_{k,k}^{(k)})^* R_{k, j}^{(k)}$$
\end{itemize}

La matrice $R^{(n)}$ donne alors pour chaque couple $(i, j)$ de sommets une expression décrivant le langage $L_{i, j} = \{w \in \Sigma^* \mid q_j \in \delta^*(q_i, w)\}$. Pour obtenir une expression décrivant le langage reconnu par l'automate, il suffit donc de prendre la somme de tous les $R_{i, j}^{(n)}$ pour $q_i \in I$ et $q_j \in T$.

\remarklist{
	\item En supposant (cas de loin le plus fréquent) qu'il n'y a qu'un seul état initial et que de plus on attribue à cet état initial l'indice $0$, l'expression finale est $R_{0, t_1}^{(n)} \mid ... \mid R_{0, t_p}^{(n)}$ où $T = \{t_1, ..., t_p\}$.
	\item Si l'on n'effectue aucune simplification dans les expressions intermédiaires, leur taille explose très rapidement, chaque coefficient de $R^{(k+1)}$ est obtenu en combinant quatre coefficients de $R^{(k)}$, et l'on peut donc raisonnablement penser que les expressions présentes dans la matrice $R^{(n)}$ auront une taille de l'ordre de $4^n$...
}

\begin{exemple}
	Considérons l'automate suivant :
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\node (0) {};
			\node[main node, double] (1) [right = 1cm of 0] {0};
			\node[main node] (2) [above = 1cm of 1] {1};
			\node[main node] (3) [right = 1cm of 1] {2};
			
			\path[->, draw]
			(0) edge node {} (1)
			(1) edge node[above] {c} (3)
			(1) edge[out = 70, in=-70] node[right] {a} (2)
			(2) edge[out = -110, in = 110] node[left] {b} (1)
			(1) edge[out=-70, in=-110, loop, -{Latex[length=6mm]}] node[below] {a} (1)
			(3) edge[out=-70, in=-110, loop, -{Latex[length=6mm]}] node[below] {c} (3);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	On obtient facilement la matrice $R^{(0)}$ :
	$$R^{(0)} = \begin{pmatrix}
		\epsilon \mid a & a & c \\
		b & \epsilon & \emptyset \\
		\emptyset & \emptyset & \epsilon \mid c
	\end{pmatrix}$$
	Pour la matrice $R^{(1)}$, une application directe des règles sans aucune simplification donne déjà quelque chose d'assez lourd :
	$$R^{(1)} = \begin{pmatrix}
		(\epsilon \mid a) \mid (\epsilon \mid a)(\epsilon \mid a)^*(\epsilon \mid a) & a \mid (\epsilon \mid a)(\epsilon \mid a)^*a & c \mid (\epsilon \mid a)(\epsilon \mid a)^*c \\
		b \mid b(\epsilon \mid a)^*(\epsilon \mid a) & \epsilon \mid b(\epsilon \mid a)^* a & \emptyset \mid b(\epsilon \mid a)^*c \\
		\emptyset \mid \emptyset(\epsilon \mid a)^*(\epsilon \mid a) & \emptyset \mid \emptyset(\epsilon \mid a)^*a & (\epsilon \mid c) \mid \emptyset (\epsilon \mid a)^*c
	\end{pmatrix}$$
	
	On peut facilement simplifier :
	$$R^{(1)} = \begin{pmatrix}
		a^* & a^+ & a^*c \\
		ba^* & \epsilon \mid ba^+ & ba^*c \\
		\emptyset & \emptyset & \epsilon \mid c
	\end{pmatrix}$$
	
	Pour la suite, il est nécessaire d'effectuer les simplifications dès que possible (élimination des $\emptyset$ en particulier) :
	$$R^{(2)} = \begin{pmatrix}
		a^*(ba^+)^* & a*(ba^+)^*a & a*(ba^+)*c \\
		(ba^+)^*ba^* & (ba^+)^* & (ba^+)^*ba^*c \\
		\emptyset & \emptyset & \epsilon \mid c
	\end{pmatrix}$$
	
	L'unique état initial est $0$, et les états acceptants sont $0$ et $2$ : on peut donc se contenter de calculer deux coefficients de la dernière matrice. Après simplification, on a :
	$$R^{(3)} = \begin{pmatrix}
		a^*(ba^+)^* & ? & a^*(ba^+)^*c^* \\
		? & ? & ? \\
		? & ? & ?
 	\end{pmatrix}$$
 	
 	Le langage de l'automate est donc décrit par $a^*(ba^+)^* \mid a^*(ba^+)^*c^* = a^*(ba^+)^*c^*$ ; cette expression équivaut en fait à $(a \mid ba)^*c^*$.
\end{exemple}

\medskip

On vient de prouver le sens indirect du théorème de Kleene :

\index{{\scshape Théorème}!de Kleene (indirect)}
\begin{theorem}[Kleene, sens indirect]
	Tout langage reconnaissable par un automate fini est rationnel.
\end{theorem}

\textbf{Remarque :} On a donc $L$ reconnaissable par un $\epsilon$-AFND \ssi $L$ est reconnaissable par un AFND \ssi $L$ est reconnaissable par un automate fini déterministe \ssi $L$ est rationnel. Si cela nous arrange (ce sera souvent le cas), on peut d'ailleurs choisir un automate déterministe complet ou émondé.

\subsubsection{Élimination des états}

\index{{\scshape Algorithme}!de McCluskey et Brzozowsky}
Une méthode un peu plus agréable à mettre en œuvre à la main sur des petits exemples est celle de McCluskey et Brzozowsky, dite d'élimination des états. L'idée est de considérer des automates généralisés, dont les transitions sont étiquetées par des expressions régulières (et non seulement des lettres), et d'éliminer un par un tous mes états de l'automate jusqu'à se ramener à un automate ne possédant qu'un état initial, un état final et une transition de l'un vers l'autre.

\begin{itemize}
	\item Pour commencer, on se ramène au cas d'un automate ne possédant qu'un seul état initial, sans transition entrante. Si ce n'est pas le cas, il suffit de rajouter un nouvel état, qui sera le seul état initial et une $\epsilon$-transition de cet état vers chaque état initial de l'automate initial. Notons qu'ici, les $\epsilon$-transitions sont des transitions comme les autres, puisque $\epsilon$ est une expression régulière comme une autre.
	\item De même, on se ramène au cas où il n'y a qu'un seul état final, sans transition sortante, quitte à rajouter un nouvel état et des $\epsilon$-transitions.
	\item On peut toujours considérer qu'il y a au plus une transition de chaque état vers chaque autre état : initialement, on considèrera deux transitions $(q, a, q')$ et $(q, b, q')$ par exemple, comme une seule transition $(q, a \mid b, q')$, et l'on maintiendra cette propriété tout au long de l'algorithme.
	\item On peut en fait considérer qu'il y a exactement une transition entre deux états donnés quitte à accepter des transitions étiquetées par $\emptyset$. En pratique, on ne le fera pas, mais cela simplifie la présentation de la méthode.
	\item On choisit un état $s$ différent de l'état initial et de l'état final. Pour chaque couple $(q, q')$ où $q$ est un prédécesseur de $s$ et $q'$ un successeur, on a localement la situation suivante :
	\begin{figure}[!h]
		\centering
		\begin{tikzpicture}
			\node[main node] (0) {q};
			\node[main node] (1) [right=1cm of 0] {s};
			\node[main node] (2) [right=1cm of 1] {q'};
			
			\path[->, draw]
			(0) edge node[above] {e} (1)
			(1) edge node[above] {g} (2)
			(1) edge[out=110, in=70, loop, -{Latex[length=6mm]}] node[above] {f} (1)
			(0) edge[out=-50, in=-130] node[below] {h} (2);
		\end{tikzpicture}
	\end{figure}
\end{itemize}

\remarklist{
	\item $q$ et $q'$ peuvent être le même état, auquel cas la transition $h$ est une boucle. En remplaçant la transition $h$ par $h \mid ef^*g$, les transitions $e$ et $g$ deviennent inutiles pour passer de $q$ à $q'$. Une fois que l'on a fait cette modification pour tous les couples $(q, q')$, on peut éliminer les transitions depuis et vers $s$ et donc l'état $s$ lui-même.
	\item On réitère cette procédure jusqu'à ne garder que l'état initial $q_1$ et l'état final $q_r$ avec une unique transition $q_1 \xrightarrow{e} q_r$. Le langage de l'automate est alors décrit par $e$.
}

\newpage

\begin{exemple}
	On considère l'automate suivant. Il y a deux états acceptants et un seul état initial mais cet état possède une transition entrante : on crée donc deux nouveaux états :
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\node (0) {};
			\node[main node] (i) [right = 1cm of 0] {i};
			\node[main node] (1) [right = 1cm of i] {0};
			\node[main node] (2) [above = 1cm of 1] {1};
			\node[main node] (3) [right = 1cm of 1] {2};
			\node[main node, double] (f) [right = 1cm of 3] {f};
			
			\path[->, draw]
			(0) edge node {} (i)
			(i) edge node[above] {$\epsilon$} (1)
			(1) edge node[above] {c} (3)
			(1) edge[out = 70, in=-70] node[right] {b} (2)
			(2) edge[out = -110, in = 110] node[left] {a} (1)
			(1) edge[out = 45, in = 135] node[above] {$\epsilon$} (f)
			(1) edge[out=-70, in=-110, loop, -{Latex[length=6mm]}] node[below] {a} (1)
			(3) edge[out=-70, in=-110, loop, -{Latex[length=6mm]}] node[below] {c} (3)
			(3) edge node[above] {$\epsilon$} (f);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	
	On choisit un état à éliminer, disons le numéro $2$. La seule transition àmodifier est celle de $0$ à $f$ qui devient $\epsilon \mid cc^*\epsilon$, ce qui équivaut à $c^*$. On obtient donc :
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\node (0) {};
			\node[main node] (i) [right = 1cm of 0] {i};
			\node[main node] (1) [right = 1cm of i] {0};
			\node[main node] (2) [above = 1cm of 1] {1};
			\node[main node, double] (f) [right = 1cm of 3] {f};
			
			\path[->, draw]
			(0) edge node {} (i)
			(i) edge node[above] {$\epsilon$} (1)
			(1) edge node[above] {$c^*$} (f)
			(1) edge[out = 70, in=-70] node[right] {b} (2)
			(2) edge[out = -110, in = 110] node[left] {a} (1)
			(1) edge[out=-70, in=-110, loop, -{Latex[length=6mm]}] node[below] {a} (1);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	
	Le plus simple serait à présent d'éliminer $1$, mais nous allons en fait traiter $0$ en premier pour nous confronter aux difficultés. Il y a cette fois $4$ couples $(q, q')$ (avec $q$ prédécesseur et $q$ successeur de $0$) à considérer :
	\begin{itemize}
		\item $(i, f)$ où la transition devient $\epsilon a^*c^* \equiv a^*c^*$
		\item $(i, 1)$ où l'on obtient après simplification $a^+$
		\item $(1, 1)$ de transition $ba^+$
		\item $(1, f)$ de transition $ba^*c^*$.
	\end{itemize}
	
	On obtient :
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\node (0) {};
			\node[main node] (i) [right = 1cm of 0] {i};
			\node[main node] (1) [right = 1cm of i] {1};
			\node[main node, double] (f) [right = 1cm of 1] {f};
			
			\path[->, draw]
			(0) edge node {} (i)
			(i) edge node[above] {$a^+$} (1)
			(i) edge[out = -30, in = -150] node[below] {$a^*c^*$} (f)
			(1) edge[out=70, in=110, loop, -{Latex[length=6mm]}] node[above] {$ba^+$} (1)
			(1) edge node[above] {$ba^*c^*$} (f);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	
	Il ne reste plus qu'à éliminer l'état $1$ et à lire l'expression sur l'automate obtenu :
	\begin{center}
		\begin{tikzpicture}
			\node (0) {};
			\node[main node] (i) [right = 1cm of 0] {i};
			\node[main node, double] (f) [right = 4cm of i] {f};
			
			\path[->, draw]
			(0) edge node {} (i)
			(i) edge node[above] {$a^*c^* \mid a^+(ba^+)^*ba^*c^*$} (f);
		\end{tikzpicture}
	\end{center}
	Même si ce n'est pas immédiatement évident, cette expression est bien équivalente à celle obtenue avec l'autre méthode.
\end{exemple}

\section{Théorème de Kleene}

Soit $\Sigma$ un alphabet. On note $\reg(\Sigma)$ l'ensemble des langages réguliers (rationnels) et $\rec(\Sigma)$ l'ensemble des langages reconnaissables par un automate.

\medskip

\textbf{Remarque :} On a vu que les notions de reconnaissable par automate fini déterministe (complet, émondé si non vide, standard), par un automate non-déterministe, par automate avec $\epsilon$-transitions, par automate généralisé coïncident. On peut juste parler de "langage reconnaissable".

\begin{prop}
	Soit $L, L' \subset \rec(\Sigma)$. On a les propriétés de clôture suivantes :
	\begin{itemize}
		\item $\Sigma^* \backslash L \in \rec(\Sigma)$
		\item $L \cup L' \in \rec(\Sigma)$
		\item $L \cap L' \in \rec(\Sigma)$
		\item $L^* \in \rec(\Sigma)$
	\end{itemize}
\end{prop}

\begin{proof}
	Pour le premier point, on a un AFDC et on échange les états terminaux et non terminaux. Pour le second point, on rajoute un état $q_0$ et on ajoute une $\epsilon$-transition entre $q_0$ et $L$, $q_0$ et $L'$. C'est comme faire un \textbf{ou}. Pour l'intersection, on remarque que $L \cap L' = \Sigma^* \backslash (\Sigma^* \backslash L \cup \Sigma^* \backslash L')$.
	
	\medskip
	
	Pour $L^*$, on rajoute un état $q_0$ devant et un état $q_1$ derrière, l'état $q_0$ à des $\epsilon$-transitions sur les états initiaux de $L$, les états finaux de $L$ ont des $\epsilon$-transitions sur $q_1$. On ajoute une $\epsilon$-transition entre $q_0$ et $q_1$, puis entre $q_1$ et $q_0$.
\end{proof}

\remarklist{
	\item On peut généraliser à une union ou intersection finie.
	\item $L = \bigcup_{u \in L} \{u\}$ donc il n'y a pas de généralisation possible à une union infinie.
}

\begin{theorem}
	$\reg(\Sigma) = \rec(\Sigma)$. Donc les langages réguliers sont exactement les langages reconnus par un automate.
\end{theorem}

\begin{cor}
	Si $e \in \mathcal{E}(\Sigma)$, alors il existe $e' \in \mathcal{E}(\Sigma)$ tel que $L(E') = \Sigma^* \backslash L(e)$, et si $e_1, e_2 \in \mathcal{E}(\Sigma)$, il existe existe $e$ dans $\mathcal{E}(\Sigma)$ tel que $L(e) = L(e_1) \cap L(e_2)$.
\end{cor}

\textbf{Remarque :} Constructif. A partir de $e$, on construit un automate A qui reconnait $\mathcal{L}(e)$. On construit $A'$ qui reconnait $\Sigma^* \backslash \mathcal{L}(A')$ et on construit $e'$ qui dénote $\mathcal{L}(A')$.

\begin{proof}
	On montre le théorème de Kleene. On a $\reg(\Sigma) \subseteq \rec(\Sigma)$.
	
	\medskip
	
	On a $\emptyset \in \rec(\Sigma)$, $\{\epsilon\} \in \rec(\Sigma)$. De plus pour tout $a \in \Sigma, \{a\} \in \rec(\Sigma)$. Or $\rec(\Sigma)$ est stable par opérations régulières donc $\reg(\Sigma) \subseteq \rec(\Sigma)$.
	
	\medskip
	
	Preuve alternative : Soit $L \in \reg(\Sigma)$. Alors, il existe $e \in \mathcal{E}(\Sigma)$ tel que $L = L(e)$. On construit l'automate de Thompson $A$ de $e$ avec $L(A) = L(e) = L$ donc $L \in \rec(\Sigma)$.
	
	\medskip
	
	Preuve alternative : Soit $L \in \reg(\Sigma)$. Alors il existe $e \in \reg(\Sigma)$ tel que $L = L(e)$. On construit l'automate de Glukov $A$ de $e$ et on a $L(A) = L(e) = L$. Donc, $L \in \rec(\Sigma)$.
	
	\medskip
	
	Réciproquement, $\rec(\Sigma) \subseteq \reg(\Sigma)$. Soit $L \in \rec(\Sigma)$ et $A$ un automate tel que $L = L(A)$. Ib applique l'algorithme de McNaughton et Yamada pour obtenir $e \in \mathcal{E}(\Sigma)$ tel que $L = L(A) = L(e)$. On peut aussi faire la même chose avec l'élimination des états.
\end{proof}

\section{Langages non reconnaissables}

On sait montrer qu'un langage est reconnaissable / régulier. 
\begin{enumerate}
	\item On trouve une expression régulière qui le dénote.
	\item On trouve un automate (de tout type) qui le reconnait.
	\item On utilise les propriétés de clôture.
\end{enumerate}

Mais comment montrer qu'un langage n'est pas régulier ? 

\medskip

\textbf{Remarque :}Si $L$ est régulier, il existe un automate $A$ avec $\abs{Q} = n \in \NN^*$ qui le reconnait. 

\index{{\scshape Lemme}!de l'étoile}
\begin{lem}[Lemme de l'étoile]
	Soit $L$ un langage régulier. Il existe $N \in \NN^*$ tel que pour tout mot $u$ de $L$ avec $\abs{u} \geq N$, il existe une décomposition $x, y, z \in \Sigma^*$ avec : 
	\begin{itemize}
		\item $xyz = u$
		\item $\abs{xy} \leq N$
		\item $y \ne \epsilon$
		\item $\forall k \in \NN, xy^kz \in L$.
	\end{itemize}
\end{lem}

\textbf{Remarque :} $N$ est le nombre d'états d'un automate qui reconnait $L$.

\begin{figure}[!h]
	\centering
	\captionsetup{justification=centering}
	\begin{tikzpicture}
		\draw  (-2,0.5) rectangle (1,-0.5);
		\draw  (1,0.5) rectangle (3,-0.5);
		\draw  (3,0.5) rectangle (8,-0.5);
		
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (-0.5,0) {$x$};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (2,0) {$y$};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (5.5,0) {$z$};
	\end{tikzpicture}
	\caption[Décomposition d'un mot pour le lemme de l'étoile]{Supposons que ce mot de $L$ est de longueur supérieure ou égale à $n$ avec $y \ne \epsilon$ (mais $x = \epsilon$ ou $z = \epsilon$ reste possible).}
\end{figure}


\begin{figure}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[scale=0.5]
		\node [main node] (v1) at (-3.5,2) {};
		\node [main node] (v2) at (4,-1) {};
		\draw  plot[smooth, tension=.7] coordinates {(v1) (-1.5,1) (-2,-1.5) (-5,-0.5) (-1.5,1) (1,0.5) (2,-1.5) (v2)};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (-2,2) {$x$};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (-3.5,-2) {$y$};
		\node [outer sep=0,inner sep=0,minimum size=0] at (2,0.5) {$z$};
	\end{tikzpicture}
	\caption[Représentation sous forme d'automate dans le lemme de l'étoile]{On a alors un automate de la forme suivante. On peut boucler sur la boucle.}
\end{figure}

\begin{exemple}
	On pose $L = \{a^nb^n, n \in \NN\}$. $L$ n'est pas régulier. Supposons par l'absurde $L$ régulier, il vérifie donc le lemme de l'étoile. Il existe donc $N \in \NN^*$ une constante donné par ce lemme. On considère $u = a^Nb^N$. Il existe alors $x, y, z \in \Sigma^*$ avec :
	\begin{itemize}
		\item $xyz = u$
		\item $\abs{xy} \leq N$
		\item $y \ne \epsilon$
		\item $xy^*z \subseteq L$
	\end{itemize}
	On pose $K = 0$. Comme $xyz = a^Nb^N$ et que $\abs{xy} \leq N$, $xy$ est un préfixe de $a^N$ donc il existe $i, j, k \in \NN$ tel que $x = a^i, y = a^j$ et $z = a^kb^N$ et $j \ne 0$ donc $xy^0z = a^{i+k}b^N \in L$ par le lemme de l'étoile. Absurde car $i+k < i+j+k = N$.
\end{exemple}

\remarklist{
	\item Ce lemme est utile pour montrer qu'un langage est non-régulier en le mettant en défaut.
	\item Il s'agit d'une condition nécessaire mais non suffisante.
}

\begin{exemple}
	$L = \{u \in \Sigma^* \mid \abs{u}_a = \abs{u}_b\}$ n'est pas régulier. Soit $N \in \NN^*$ la constante du lemme. Soit $u = a^Nb^N$. Il existe $x,y,z \in \Sigma^*$ tel que $u = xyz$, $y \ne \epsilon$, $\abs{xy} \leq N$ et pour tout $k \in \NN$, on a $xy^kz \in L$. Comme précédemment, il existe $i, j, k \in \NN$ tel que $x = a^i, y = a^j, z = a^kb^N$ avec $j \ne 0$. Et $xy^0z = a^{i+k}b^N \not\in L$ car $i+k < N$.
\end{exemple}

Autre possibilité pour montrer qu'un langage n'est pas régulier en utilisant les propriétés de clôture.

\medskip

\textbf{Attention, la propriété suivante est fausse :} Soit $L, L' \subseteq \Sigma^*$ deux langages. Si $L$ est régulier et $L \cup L'$ est régulier, alors $L'$ est régulier. En effet, $L = \Sigma^*$ et $L' = \{a^nb^n, n \in \NN\}$ fournit un contre exemple. On peut avoir $L$ régulier et $L'$ non régulier avec $L \cup L'$ régulier ou non.

\medskip

\begin{prop}
	Soit $L, L'$ deux langages. Si $L$ est régulier et si $L \cup L'$ n'est pas régulier, alors $L'$ n'est pas régulier.
\end{prop}

\begin{proof}
	Si $L'$ est régulier, $L \cup L'$ est régulier.
\end{proof}

\remarklist{
	\item De même avec l'intersection, al concaténation et l'étoile de Kleene.
	\item $L$ est régulier \ssi $\Sigma^* \backslash L$ est régulier.
}

\begin{exemple}
	On a donc une autre démonstration au fait que $L' = \{u \in \Sigma^* \mid \abs{u}_a = \abs{u}_b\}$ n'est pas régulier.
	
	\medskip
	
	On note $L = \{a^nb^n \mid n \in \NN\}$ non régulier. $L = L' \cap L(a^*b^*)$. $L$ n'est pas régulier, $L(a^*b^*)$ l'est donc $L'$ n'est pas régulier.
\end{exemple}

\textbf{Attention :} Si on sait que $\{u \in \Sigma^* \mid \abs{u}_a = \abs{u}_b\}$ est non régulier, on ne peut pas déduire que $L$ est non-régulier.

\begin{proof}
	On montre le lemme de l'étoile. Soit $\aut$ un AFDC. On note $N = \abs{Q} \in \NN^*$ Soit $u \in L \cap \Sigma^{\geq N}$. On pose $\abs{u} = m$. Pour $i \in \brak{0, N}$, on note $v_i = u_1\dots u_i$ le préfixe de $u$ de longueur $i$. La fonction $\fonct{\phi}{\brak{0, N}}{Q}{i}{\delta^*(q_0, u_i)}$ est non injective. Donc, il existe $i, j \in \brak{0, N}$, avec $i < j$ tels que $\delta^*(q_0, u_i) = \delta^*(q_0, u_j)$. On pose $x = u_1 \dots u_i$, $y = u_{i+1} \dots u_j$ et $z = u_{j+1} \dots u_m$.
	
	\medskip
	
	On a dès lors :
	\begin{itemize}
		\item $xyz = u_1 \dots u_i u_{i+1} \dots u_j u_{j+1} \dots u_n = u$.
		\item $\abs{xy} = j \leq N$
		\item $y = u_{i+1} \dots u_j \ne \epsilon$ car $i < j$. 
	\end{itemize}
	
	\medskip
	
	\textbf{Remarque :} $x = \epsilon$ si $i = 0$ et $z = \epsilon$ si $j = m$.
	
	\medskip
	
	Soit $k \in \NN$. Montrons que $xy^kz \in L$. On a $\delta^*(q_0, x) = \delta^*(q_0, u_i) = \delta^*(q_0, u_j) = \delta^*(q_0, xy)$.
	
	\medskip
	
	On montre par récurrence que pour tout $k \in \NN$, $\delta^*(q_0, xy^k) = \delta^*(q_0, xy) = \delta^*(q_0, x)$, ce qui conclut la preuve.
	
\end{proof}

\section{Algorithme de Berry-Sethi}

Il sera peut être nécessaire de réviser le chapitre sur les langages locaux.

\subsection{Automates locaux}

On va considérer une classe d'automates qui vont caractériser les langages locaux : les automates locaux. 

\index{automate!local}
\begin{defi}
	Un automate fini déterministe $\aut$ est local si pour toute lettre $a \in \Sigma$, on a $\abs{\{\delta(q, a), q \in Q\}} \leq 1$. Autrement dit, toutes les transitions étiquetées par une lettre $a \in \Sigma$ (s'il y en a) arrivent dans un même état.
\end{defi}

\remarklist{
	\item Dans un automate local, l'état ne dépend que de la dernière lettre lue.
	\item Un automate est dit standard si aucune transition n'arrive à l'état initial, \cad qu'il n'existe pas d'état $q \in Q$ et de lettre $a \in \Sigma$ tel que $\delta(q, a) = q_0$.
}

Un langage local est reconnu par un automate local. Plus précisément :
\begin{prop}
	Si $L$ est un langage local, alors $L$ est reconnu par l'automate local, qui de plus est standard, $A = \{\Sigma \cup \{\epsilon\}, \Sigma, \epsilon, T, \delta\}$, avec $T = S(L) \cup \{\epsilon\}$ si $\epsilon \in L$, $T = S(L)$ sinon ; et avec $\delta$ la fonction partielle donnée par, pour tout $a \in P(L)$, $\delta(\epsilon, a) = a$ et pour tout $xa \in F(L), \delta(x, a) = a$. $\delta$ n'est pas défini ailleurs.
\end{prop}

\begin{proof}
	L'automate ainsi défini est bien standard et local. On montre sans difficulté qu'un mot $u = u_1...u_n \in \Sigma^+$ est reconnu \ssi $u_1 \in P(L)$, pour tout $i \in \brak{1, n-1}$, on a $u_iu_{i+1} \in F(L)$ et $u_n \in S(L)$. Le cas du mot vide se traite simplement à part.
\end{proof}

La réciproque est vraie. Plus précisément, on a
\begin{prop}
	Soit $L \subseteq \Sigma^*$ un langage régulier. Les propositions suivantes sont équivalentes :
	\begin{enumerate}
		\item $L$ est un langage local.
		\item $L$ est reconnu par un automate local.
		\item $L$ est reconnu par un automate local standard.
	\end{enumerate}
\end{prop}

\subsection{Algorithme de Berry-Sethi}

\index{{\scshape Algorithme}!de Berry-Sethi}
\index{construction de Glushkov}
\textbf{Dénomination :} L'algorithme de Berry-Sethi est aussi connu sous le nom de construction de Glushkov.

\medskip

L'algorithme de Berry-Sethi construit un automate non déterministe, appelé automate de Glushkov, à partir d'une expression régulière quelconque. L'idée est de "linéariser" l'expression régulière en "marquant" les lettres de manière à ce qu'elles soient toutes distinctes, de construire l'automate local associé puis d'effacer les marques des lettres. On se contente ici d'une description informelle.

\medskip

Pour linéariser une expression régulière $e$ sur $\Sigma$, on peut se donner un ensemble fini de symboles $\{x_1, ..., x_{\abs{e}}\}$ et remplacer chaque occurrence de lettre de $e$ par le symbole $x_i$ correspondant à la position $i$ de la lettre dans $e$. On obtient une expression régulière linéaire sur l'alphabet $\{x_1, ..., x_{\abs{e}}\}$. 

\medskip

Il suffit ensuite de se souvenir de l'encodage des lettres pour pouvoir revenir aux lettres initiales, une fois l'automate de Glushkov construit. On peut aussi, et c'est plus simple, lorsque l'on traite des exemples à la main, replacer chaque occurrence d'une lettre $a \in \Sigma$ par une lettre $a_i$, c'est ce que l'on appelle marquage. Par exemple, l'expression $e = (a \mid b)^*a(b \mid c)aab^*$ sur l'alphabet $\Sigma = \{a, b, c\}$ devient $\hat{e} = (a_1 \mid b_1)^*a_2(b_2 \mid c_1)a_3a_4b_3^*$ sur l'alphabet $\hat{\Sigma} = \{a_1, a_2, a_3, a_4, b_1, b_2, b_3, c_1\}$.

\medskip

Il suffit ensuite directement d'enlever les marques pour retrouver les lettres initiales. Pour cela, il suffit de considérer une application $\phi : \hat{\Sigma} \to \Sigma$ d'oubli des marques qui permet de revenir à l'alphabet initial, par exemple, $\phi(b_3) = b$. On peut aussi parfois, c'est plus simple pour ne pas s'emmêler les pinceaux, utiliser un autre alphabet complètement différent.

\medskip

L'algorithme de Berry-Sethi, à partir d'une expression régulière $e$ sur $\Sigma$, est constitué des étapes suivantes :
\begin{enumerate}
	\item On linéarise $e$ sur $\Sigma$ en une expression $\hat{e}$ sur un alphabet $\hat{\Sigma}$, par exemple par marquage, sinon en mémorisant bien l'encodage effectué.
	\item On calcule les ensembles $P(\hat{e}), S(\hat{e})$ et $F(\hat{e})$.
	\item On construit l'automate fini déterministe local (standard) $\hat{A}$ sur $\hat{\Sigma}$ à partir de $P(\hat{e}), S(\hat{e})$ et $F(\hat{e})$. On obtient un automate $\hat{A}$ qui reconnait le langage $L(\hat{e})$. Remarquons que l'on a $L(e) = \phi(L(\hat{e}))$.
	\item On efface les marques (ou on décode) pour obtenir un automate fini non nécessairement déterministe $A$ sur $\Sigma$. Autrement dit, $A$ a les mêmes états que $\hat{A}$ (y compris l'état initial et les états terminaux) et une transition $(q, \phi(a), q')$ pour toute transition $\delta(q, a) = q'$. Cet automate s'appelle automate de Glushkov associé à l'expression linéaire $e$. On a $L(A) = \phi(\hat{A})$, autrement dit, $L(A) = L(e)$
	\item Éventuellement, on déterminise l'automate de Glushkov pour construire un automate fini déterministe qui reconnait le langage dénoté par l'expression régulière $e$
\end{enumerate}

\textbf{Remarque :} L'automate de Glushkov associé à une expression régulière $e \in \mathcal{E}(\Sigma)$ possède $\abs{e}_\Sigma + 1$ états où $\abs{e}_\Sigma$ désigne le nombre d'occurrences de lettres, non nécessairement distinctes, de l'expression régulière $e$. Bien sûr, si l'on déterminise cet automate, on risque de se retrouver avec un automate comportant de l'ordre de $2^{\abs{e}_\Sigma}$ états.
